<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="fr"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="https://jehurle.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://jehurle.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="fr" /><updated>2022-06-27T21:46:14+00:00</updated><id>https://jehurle.com/feed.xml</id><title type="html">Je hurle</title><subtitle>Blog d'une féministe radicale (et misandre)</subtitle><author><name>Lou Dorge</name></author><entry><title type="html">Chercher une maison quand on est une femme seule</title><link href="https://jehurle.com/2022/06/27/chercher-une-maison-quand-on-est-une-femme-seule/" rel="alternate" type="text/html" title="Chercher une maison quand on est une femme seule" /><published>2022-06-27T00:00:00+00:00</published><updated>2022-06-27T00:00:00+00:00</updated><id>https://jehurle.com/2022/06/27/chercher-une-maison-quand-on-est-une-femme-seule</id><content type="html" xml:base="https://jehurle.com/2022/06/27/chercher-une-maison-quand-on-est-une-femme-seule/"><![CDATA[<p>Il n’aura échappé à personne, à la lecture des deux premiers articles, que je ne suis pas heureuse là où je vis, malgré le cadre exceptionnel de la maison. Cela fait des mois que je me suis mise à chercher un autre logement, mais de manière plutôt passive, comme pour me donner une porte de sortie à la suite d’une réflexion sexiste ou d’un énième seau de serpillière non vidé, trainant au plein milieu de la cuisine.</p>

<p>Quitter la maison m’est vraiment devenu nécessaire quand mon ancienne colocataire, Jeanne, m’a annoncé qu’elle partait. C’était grâce à elle que je commençais enfin à me sentir chez moi, grâce à elle que je tenais le coup face à ces deux trous du cul qui me servent de colocataires mâles. À partir de ce moment, c’est-à-dire à la moitié du mois de mars, j’ai recherché de manière plus active. À partir de son départ fin avril, davantage encore.</p>

<p>Malheureusement, le marché de l’immobilier est en ce moment très tendu, en tout cas dans la zone où je mène ma recherche. Il n’y a quasiment aucune annonce avec mes critères, quand il y a quelque chose cela me donne rarement envie (pour tout un tas de raisons dont il n’est pas question ici), et quand par chance tout correspond, la maison est prise d’assaut et n’est plus disponible à peine quelques heures après sa mise en location.</p>

<p>Dernièrement, néanmoins, j’ai eu deux occasions de contacter des propriétaires de maison, le fait qu’ils imposent d’appeler ayant peut-être aidé, moi qui ai une préférence pour l’envoi de mails.</p>

<h2 id="le-premier-propriétaire">Le premier propriétaire</h2>

<p>Le premier avait posté son annonce à 17 heures. Je l’ai vue le soir-même à 22 heures. J’ai appelé à 9 heures le lendemain matin.<br />
“Vous êtes tardive.”<br />
Il s’était littéralement passé seize heures entre la publication de son annonce et mon appel, dont quatorze qui ne me paraissent pas être des heures raisonnables pour appeler des inconnu·es.<br />
“Euh, désolé si c’est indiscret, hein, mais euh, vous êtes la première personne <em>seule</em> à appeler pour la maison, désolé, c’est indiscret, mais pourquoi vous recherchez une si grande maison ?”<br />
Pour ouvrir une maison close, peut-être ? Ou alors accueillir des immigré·es ? C’est ça qui te fait flipper, couillard ? Ça te paraît pas possible qu’une personne seule puisse vivre dans une maison de cinq pièces ? J’ai bien conscience d’être priviligée et j’ai bien conscience que toutes les femmes seules n’ont pas mon niveau de revenus, mais à partir du moment où je peux me payer la baraque, qu’est-ce que ça peut lui faire que j’y vive seule ? Il sait bien que c’est “indiscret”, selon ses termes, alors <em>pourquoi il pose la question</em> ? Sa question, elle aurait dû être la suivante : “Est-ce que vous avez des revenus mensuels d’un montant minimum de trois fois le loyer ?” Et je lui aurais répondu oui, et il aurait fait son choix comme il en aurait eu envie.</p>

<p>La dernière question que je me pose à ce sujet c’est : est-ce qu’il m’aurait demandé, <em>désolé si c’est indiscret</em>, pourquoi je veux une si grande maison pour moi toute seule, si je m’étais appelée Gérard et s’il m’avait prise pour un homme (blanc, de surcroît) ?</p>

<p>À la fin de notre échange, il s’est également permis de me donner un précieux conseil auquel je n’aurais jamais pu penser toute seule.<br />
“Si vous recherchez sérieusement une maison, vous devriez mettre des alertes, parce que j’ai déjà eu beaucoup d’appels.”<br />
Comme si vérifier mon téléphone pour la moindre nouvelle annonce dix fois par jour n’était pas suffisant. Comme si je n’avais pas <em>déjà</em> activé les alertes. Comme si, juste, je n’étais pas née avec un téléphone dans la main et que je n’étais pas <em>au courant</em> de ce qu’il est techniquement possible de faire sur une applications de petites annonces pour maximiser mes chances de trouver une maison.</p>

<p>J’étais quinzième sur la liste d’attente des prétendant·es aux visites.<br />
Je ne l’ai jamais rappelé.</p>

<h2 id="le-deuxième-propriétaire">Le deuxième propriétaire</h2>

<p>Avec le deuxième propriétaire, on passe un cran (voire deux) au-dessus. Je l’appelle quarante-cinq minutes après la publication de son annonce, je me dis que la chance est de mon côté. En réalité il a déjà reçu une cinquantaine d’appels, il n’a décroché qu’à une demi-douzaine d’entre eux, dont le mien. Que je m’estime chanceuse, donc.</p>

<p>Je m’attends à poser mes questions pour en savoir plus sur la maison, est-il possible de faire un potager ? Y a-t-il une connexion internet décente ? Mais non, comme pour le précédent, les rôles sont désormais inversés. Ce n’est plus à la locataire de s’enquérir de ce qu’offre la maison pour déterminer si elle lui correspond. J’ai l’impression de passer un entretien d’embauche.<br />
“Je vais vous poser quelques questions, ensuite nous étudierons les dossiers et nous vous recontacterons en fin de semaine pour organiser les visites ce samedi.”</p>

<p>Je m’étais présentée par mon prénom et mon nom au début de l’appel, je décline à nouveau mon identité.<br />
“Madame <em>et Monsieur</em> Dorge ?<br />
– Non, Madame Dorge toute seule.”<br />
J’étais surprise sur le coup. Après l’appel, j’étais carrément en colère. <em>Madame <strong>et Monsieur</strong> ?</em> Vraiment, en 2022 ? Toute personne est donc non seulement <em>en couple</em>, mais en couple <em>hétéro</em> ? Si j’avais répondu <em>Madame et Madame</em>, couillard, t’aurais répondu <strong>quoi</strong> ?</p>

<p>Il ne s’est pas arrêté en si bon chemin.
“Vous êtes une femme, toute seule, pour s’occuper de la maison… ça ne vous fait pas peur ?”<br />
Je réponds quoi, à ça ? Je veux dire, féministement, <strong><em>je réponds quoi ?</em></strong><br />
“Non, pas du tout, au contraire. Actuellement je vis dans une grande maison en colocation, on doit s’en occuper, l’entretenir. J’ai envie d’une maison pour m’en occuper, l’entretenir.”<br />
Vraisemblablement, ça ne le convainc pas. Je sens bien qu’il n’a pas confiance dans le fait que sa maison sera bien entretenue <em>par une femme</em>. Que si j’avais été un <em>bonhomme</em>, la question ne se serait même pas posée. Et moi, sur le moment, ce que j’avais envie c’était de lui faire comprendre que <em>c’est pas parce que je suis une femme que je ne sais pas bricoler</em>. Cela nous mène à ce final lunaire :<br />
“Mais bon, vraiment, une femme seule pour s’occuper de la maison…<br />
– Non mais vous savez, je bricole, je tonds la pelouse, je tonds la pelouse avec le tracteur tondeuse !”</p>

<p>Et bordel de merde, si moi, féministe aguerrie des couillards de mecs qui se croient meilleurs que tout le monde, et surtout meilleurs que les femmes, je suis là essayer de prouver à un connard de Robert que “je suis une femme <em>mais je sais quand même faire des trucs d’homme</em>”, elle se sent comment la féministe qui n’est pas aguerrie, ou la femme à qui on n’a jamais dit que les couillards de mecs n’étaient pas les seuls en mesure de manier la scie et la perceuse-visseuse correctement ?</p>

<p>Après avoir raccroché, j’étais dégoûtée. Je ne me culpabiliserai pas d’être allée dans le sens du propriétaire, d’avoir essayé de le convaincre, parce que ce n’est pas <u>facile</u> d’avoir le recul nécessaire quand on est en direct, au téléphone avec un homme qui <em>sait</em> qu’il est en position de force. C’est lui, ce couillard, qui a le pouvoir : c’est un propriétaire qui a cinquante appels en quarante-cinq minutes, et moi je ramperais pour avoir la chance de visiter sa baraque. Je ne me culpabiliserai pas, mais j’aurais aimé lui dire que c’était un vrai couillard de mec sexiste.</p>

<p>Quelques jours plus tard, j’ai reçu un SMS de sa part.<br />
“Merci de bien vouloir vous présenter à 9h30 au 12 bis chemin du Champ.”<br />
<em>Merci de bien vouloir vous présenter.</em> Pour une visite de maison, celle-là, on ne me l’avait jamais faite. Un entretien d’embauche jusqu’au bout.</p>

<p>J’ai répondu que, tout compte fait, j’avais trouvé mieux à faire ce jour-là.</p>

<p>Je suis allée camper à la montagne. Je n’ai pas regretté.</p>]]></content><author><name>Lou Dorge</name></author><summary type="html"><![CDATA[Il n’aura échappé à personne, à la lecture des deux premiers articles, que je ne suis pas heureuse là où je vis, malgré le cadre exceptionnel de la maison. Cela fait des mois que je me suis mise à chercher un autre logement, mais de manière plutôt passive, comme pour me donner une porte de sortie à la suite d’une réflexion sexiste ou d’un énième seau de serpillière non vidé, trainant au plein milieu de la cuisine.]]></summary></entry><entry><title type="html">La charge mentale des hommes</title><link href="https://jehurle.com/2022/06/16/la-charge-mentale-des-hommes/" rel="alternate" type="text/html" title="La charge mentale des hommes" /><published>2022-06-16T00:00:00+00:00</published><updated>2022-06-16T00:00:00+00:00</updated><id>https://jehurle.com/2022/06/16/la-charge-mentale-des-hommes</id><content type="html" xml:base="https://jehurle.com/2022/06/16/la-charge-mentale-des-hommes/"><![CDATA[<p>Je vous le donne en mille : les hommes subissent une charge mentale et pas des moindres. Laquelle, me demanderez-vous ? Eh bien, celle de penser à récupérer le courrier en rentrant du travail. Celle de remplir un papier administratif avec la bonne date de signature du bail. Celle <em>d’acheter</em> du papier toilette qu’on (une femme) (moi, en l’occurrence) leur a demandé de prendre “s’ils passaient au supermarché”. Celle de penser que demain il faudra sortir la poubelle et, attention, la grise, pas la jaune ! Ah, toutes ces petites choses auxquelles il faut penser dans la vie et qui empoisonnent l’esprit…</p>

<p>Marc est l’un de mes colocataires. C’est un homme cisgenre, blanc, hétérosexuel, entre 45 et 50 ans, condamné à du sursis pour avoir frappé son ex-compagne. Un vendredi soir, je demande à mes colocataires si l’un·e d’iel avait l’intention de passer au supermarché et, si oui, s’iel pouvait <em>au passage</em> acheter du papier toilette, je précise même la marque qui a le meilleur rapport qualité/prix/quantité/écologie. Il reste une fin de rouleau et du monde étant attendu à la colocation le week-end, je crains de n’avoir plus une feuille le dimanche soir, quand je serai revenue de mon propre week-end hors de la maison. Marc répond qu’il s’en occupera, ainsi que de l’huile d’olive, vide depuis plus d’une semaine. <em>Merci beaucoup</em>, je réponds. Dimanche il n’y en a toujours pas ; lundi non plus. Mardi, c’est bon : il y a <em>un</em> litre d’huile d’olive parce que, m’avait-il dit avant de partir en ne prenant qu’une bouteille, “Il n’y a jamais assez pour deux litres”. Je ne peux pas manquer le papier toilette : le paquet est posé sur le lavabo du cabinet.</p>

<p>Le lendemain je vais faire mes propres courses et, comme je n’ai pas envie de manquer à nouveau d’huile d’olive dix jours plus tard, malgré le fait que je sois à vélo j’en remplis à mon tour un litre. J’achète aussi des pastilles de lave-vaiselle, puisque j’ai remarqué que l’on arrivait à la fin du paquet. En déposant le ticket de caisse dans notre pochette de la colocation, je remarque ce fameux papier administratif que j’avais signé sans le lire avec attention. De ce document dépend l’assurance de notre logement et de tous nos biens qui s’y trouvent. Cette fois-ci, je le lis scrupuleusement. Il y est indiqué que la date de signature de notre bail solidaire remonte à deux semaines. Or, c’était il y a dix mois.</p>

<p>Au retour de Marc, je cherche à en savoir plus sur cette histoire.<br />
“C’est le propriétaire qui t’as envoyé ce document ?<br />
– Euh oui, non, je sais pas, oui, je sais pas.<br />
– C’est Antoine qui te l’as envoyé ?” Antoine est l’autre homme de la colocation, cisgenre, blanc, hétérosexuel, plus de 40 ans.<br />
“Oui, et j’ai rempli les dates, là, comme ça…<br />
– Mais on n’a pas signé le bail il y a deux semaines, on l’a signé il y a dix mois.<br />
– Oui mais je savais pas à quelle date mettre, quand est-ce qu’Antoine allait pouvoir le signer, quand est-ce que le proprio allait le signer…<br />
– Je te parle pas de la date de signature du document pour l’assurance, je te parle de la date de signature du bail auquel tu fais référence.” Là, je commence à être agacée.”On l’a pas signé il y a deux semaines, on l’a signé il y a dix mois.” Ce qui ne m’a pas pris plus de deux minutes à vérifier.<br />
“BON, EUH, JE RENTRE DU BOULOT IL EST HUIT HEURES DU SOIR, JE SUIS ALLÉ CHERCHER LE COURRIER, JE FAIS C’QUE J’PEUX.”</p>

<p>Quelques minutes plus tard il dit : “Il faudra penser à sortir la poubelle demain”. Puis : “J’ai ça dans la tête, et d’autres trucs… Comment on appelle ça déjà ?… La charge mentale ?” (Comme vous ne le connaissez pas, je vous précise que ce n’est pas une vraie question : ce n’est pas la première fois qu’il fait référence à <em>la charge mentale</em>.)</p>

<p>Petite mise au point : je ne suis pas hyper renseignée sur la théorie de la charge mentale, j’ai lu deux articles du <a href="https://emmaclit.com/">blog d’Emma Clit</a>, j’ai peut-être écouté un podcast sur le sujet, entendu parler dans deux ou trois autres qui ne traitaient pas directement de ça, lu quelques lignes dessus dans des essais qui traitaient d’autres problématiques. Néanmoins, je sais une chose : la charge mentale, ça vient du féminisme. Le concept de charge mentale, c’est pour décrire ce que subisse les femmes au quotidien, d’avoir tout à penser pour elle, pour leur conjoint si elles ont le malheur d’en avoir un, pour leurs enfants si elles en ont, pour la maison, les vacances, les rendez-vous médicaux, pour demain, dans trois jours, dans deux semaines, dans six mois. D’avoir à y penser <em>et</em> la plupart du temps d’avoir à le faire, aussi.</p>

<p>Donc moi, à Marc, je lui réplique “Attention avec la charge mentale…”, mais je m’arrête rapidement parce que je n’ai pas envie de discuter avec lui. Je veux juste terminer de préparer mon repas et monter manger dans ma chambre. Mais Marc n’a pas dit son dernier mot. “Quoi, c’est comme ça que ça s’appelle.” Je coupe mon pain. Marc n’a toujours pas dit son dernier mot.<br />
“J’ai racheté de l’huile d’olive.<br />
– J’en ai acheté aussi. Et des pastilles lave-vaisselle.” Il ne réagit pas.<br />
“Ah, et il y a du papier toilette.<br />
– Et des pastilles lave-vaisselle.<br />
– Quoi ?<br />
– J’ai vu, Marc, qu’il y avait du papier toilette.<br />
– Ah non mais je disais ça pour moi, c’est bon j’ai fait ça, j’ai fait ça…”<br />
Marc a-t-il dit son dernier mot ?</p>

<p>J’ai les mains sur les poignées de mon plateau repas.<br />
Non, il n’a pas dit son dernier mot. “Quand je parlais de la charge mentale, je disais pas ça pour t’agresser, hein.”</p>]]></content><author><name>Lou Dorge</name></author><summary type="html"><![CDATA[Je vous le donne en mille : les hommes subissent une charge mentale et pas des moindres. Laquelle, me demanderez-vous ? Eh bien, celle de penser à récupérer le courrier en rentrant du travail. Celle de remplir un papier administratif avec la bonne date de signature du bail. Celle d’acheter du papier toilette qu’on (une femme) (moi, en l’occurrence) leur a demandé de prendre “s’ils passaient au supermarché”. Celle de penser que demain il faudra sortir la poubelle et, attention, la grise, pas la jaune ! Ah, toutes ces petites choses auxquelles il faut penser dans la vie et qui empoisonnent l’esprit…]]></summary></entry><entry><title type="html">Le début de la fin</title><link href="https://jehurle.com/2022/06/15/le-debut-de-la-fin/" rel="alternate" type="text/html" title="Le début de la fin" /><published>2022-06-15T00:00:00+00:00</published><updated>2022-06-15T00:00:00+00:00</updated><id>https://jehurle.com/2022/06/15/le-debut-de-la-fin</id><content type="html" xml:base="https://jehurle.com/2022/06/15/le-debut-de-la-fin/"><![CDATA[<p>Peut-être faudrait-il revenir au commencement. Février 2021. Après un deuxième confinement passé chez les parents, il est temps de quitter à nouveau la maison familiale. Je n’ai aucune envie de retourner à la Préfecture, encore moins de m’engager une fois de plus dans un bail pour un appartement nul dans cette ville bruyante, alors après moult réflexions je décide la chose suivante : je vivrai telle une nomade avec trois fois rien dans le sac à dos, papillonnant d’AirBnb en AirBnb en attendant de trouver <em>la</em> perle rare à la campagne.</p>

<p>Premier séjour, <span lang="en"><em>life changing</em></span>. Un mois chez Chantale, 50 ans, une femme qui déchire et qui m’ouvre à la “théorie” féministe. On parle de je ne sais plus trop quoi, on critique les hommes sûrement, et elle me fait “Tu ne connais pas King Kong Theorie ? Virginie Despentes, ça ne te dit rien ? Non, j’y crois pas ! Et Mona Chollet ? Lola Lafon ?” Non, non et non. Elle me suggère d’écouter Les couilles sur la table et Le coeur sur la table de Victoire Tuaillon, Quoi de meuf et tout un tas d’autres podcasts, et de lire unetelle et unetelle autre.</p>

<p>J’ai toujours été (plus ou moins) féministe sans savoir que ce n’était pas un gros mot, sans penser que je pouvais me définir ainsi, sans avoir les mots, les chiffres, les références.</p>

<p>Le coeur sur la table me change la vie.</p>

<p>Et puis je change d’AirBnb. Nul. Bruyant, du carrelage au sol de la chambre, froid, pas très propre. Je ne m’y sens pas bien. Je me dis : Grenoble, c’est fini. Il <em>faut</em> que je trouve ailleurs. Mais la société n’étant pas faite pour les personnes seules qui ne sont pas riches, il n’y a pas de maison avec jardin à la campagne qui soit abordable avec mes revenus de l’époque. Alors l’option qui me reste, c’est la colocation.</p>

<p>Je fais une recherche et miracle, il y a une grande maison avec un grand jardin. Les trois autres colocataires sont des adultes, plus de 35 ans, alors forcément iels doivent être matures et faire preuve de savoir-vivre. Non ? (<span lang="en">Spoiler alert:</span> Non.)</p>

<p>Heureusement pour la moi de l’époque, je suis retenue parmi la pléthore de candidat·es. Principalement parce que l’autre dans le top 2 fumait, semble-t-il. À quoi tout se joue…</p>

<p>C’est le début de la fin. Avance rapide jusqu’à un an et deux mois plus tard ; je suis au bout de ma vie. Je regarde par la fenêtre de ma chambre : des branches et des feuilles d’abres et de l’herbe et un ciel bleu avec un grand soleil et un petit bout de nuage blanc. S’il avait été 21 heures, il y aurait peut-être eu un chevreuil broutant paisiblement.</p>

<p>Et ça me rend folle d’être aussi mal dans un cadre aussi beau.</p>]]></content><author><name>Lou Dorge</name></author><summary type="html"><![CDATA[Peut-être faudrait-il revenir au commencement. Février 2021. Après un deuxième confinement passé chez les parents, il est temps de quitter à nouveau la maison familiale. Je n’ai aucune envie de retourner à la Préfecture, encore moins de m’engager une fois de plus dans un bail pour un appartement nul dans cette ville bruyante, alors après moult réflexions je décide la chose suivante : je vivrai telle une nomade avec trois fois rien dans le sac à dos, papillonnant d’AirBnb en AirBnb en attendant de trouver la perle rare à la campagne.]]></summary></entry></feed>